\chapter*{Remerciements}
\chaptermark{Remerciements}
\label{chap:remerciements}

En premier lieu, je souhaite exprimer ma profonde gratitude à Dieu pour Sa guidance, Sa grâce et Sa bienveillance tout au long de ce voyage académique. Sans Son soutien inconditionnel, rien n'aurait été possible. \vspace{7pt}

Je tiens à exprimer ma plus profonde gratitude envers mon encadreur, le professeur Arthur RANDRIANARIVONY, pour son soutien inestimable, ses conseils éclairés et son engagement constant tout au long de ce parcours académique. Sa passion pour les mathématiques et son dévouement envers ses étudiants ont été une source d'inspiration pour moi. \vspace{7pt}

Je souhaite également remercier chaleureusement les membres du jury, les professeurs Joseph RAKOTONDRALAMBO et Hanjarivo LALAHARISON, pour leur expertise, leur temps précieux consacré à l'évaluation de ce travail. \vspace{7pt}

Je tiens également à remercier mes parents pour leur amour, leur soutien indéfectible et leur encouragement tout au long de ma vie et particulièrement durant cette période d'études supérieures. Leur sacrifice, leur dévouement et leur confiance en moi ont été des piliers essentiels dans la réalisation de ce mémoire. \vspace{7pt}

Enfin, je dédie ce mémoire à ma fille bien-aimée, Gandhi ANDRIANARIVONY, et à ma femme. Que ce travail soit un témoignage de mon amour éternel pour vous et de mon engagement envers un avenir meilleur pour nous tous. \vspace{7pt}

Je tiens à exprimer ma reconnaissance envers toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à l'accomplissement de ce travail.